
\subsection{Grupių prezentacijos}

Grupės prazentacija yra būdas apibrėžti grupę,
pateikiant jos generatorius ir sąryšius kuriuos jie tenkina.
Formaliai tokia grupė yra faktor-grupė laisvosios grupės,
generuojamos duotų generatorių.
Toliau pristatysime kobinatorinės grupių teorijos pagrindus,
reikalingus apibrėžti grupės prezentacija.

Tegul $S = \qty{a,b,c,\cdots}$ yra aibė generatorių.
Literatūroje įprasta aibę $S$ vadinti \emph{abėcėle}, 
o jos elementus - \emph{raidėmis}.
Tegul $S^{-1} = \qty{a^{-1},b^{-1},c^{-1},\cdots}$
yra aibė sudaryta iš \emph{atvikštinių raidžių}
(kol kas šios raidės yra tik aibės $S^{-1}$ elementai be papildomos struktūros).
Aibę $S \cup S^{-1}$ vadinsime \emph{išplėstine abėcėle}.
Baigtines sekas $ f_1 f_2 \cdots f_n$ vadinsime \emph{žodžiais},
čia visi $f_i \in S \cup S^{-1}$.
Tegul $e$ žymi tuščia žodį,
tai yra žodį sudarytą iš nulio raidžių.
Tegul tarp dviejų žodžių yra ekvivalntiškumo sąryšis
$f_1 f_2 \cdots f_n \sim f'_1 f'_2 \cdots f'_m$,
jei iš vieno žodžio galime gauti kitą
pakartotinai įterpdami raidės ir jos anvikštinės raidė poras $xx^{-1}$ ir $x^{-1}x$, $x \in S$.
Visi žodžiai tarp kurių yra ekvivalentiškumo sąryšis sudaro ekivalentiškumo klasę.
\begin{definition}
	Laisvoji grupė $F_S$ generuojama aibės $S$ yra sudaryta iš
	\emph{žodžių} ekvivalentiškumo klasių,
	kartu su daugyba duodama \emph{žodžių} (klasės atstovų) sujungimo.
\end{definition}

\begin{example}
	Parodykime kad $F_S$ tenkina grupės aksiomas.
	\begin{itemize}
		\item Uždarumas:
			sujungus du žodžius gausime nauja baigtinę raidžių seką, kuri taip pat yra žodis.
		\item Asociatyvumas:
			sekų jungimas yra asociatyvus.
		\item Egzistuoja vienetinis elementas:
			betkurį žodžį sujungus su tuščiu žodžiu $e$, gausime nepakeistą žodį.
		\item Egzistuoja atvikštiniai elementai:
			žodžiui $f_1 f_2 \cdots f_n$ atvikštinis yra $f_{n}^{-1} f_{n-1}^{-1} \cdots f_1^{-1}$,
			kur 
			\begin{equation}
				f_i^{-1}= 
				\begin{cases}
					x^{-1}\,,\;	&\text{kai } f_i=x
					\\
					x\,,		&\text{kai } f_i=x^{-1}
				\end{cases}
				\,,\qquad
				x \in S
				\,.
			\end{equation}
			Šių žodžių sandauga yra lygi vienetiniam elementui
			\begin{equation}
				f_1 f_2 \cdots f_n f_{n}^{-1} f_{n-1}^{-1} \cdots f_1^{-1}
				\sim
				f_1 f_2 \cdots f_{n-1} f_{n-1}^{-1} f_{n-2}^{-1} \cdots f_1^{-1}
				\sim \cdots \sim 
				f_1 f_1^{-1} \sim e
			\end{equation}
	\end{itemize}
\end{example}

Laisvoji grupė $F_S$ yra bendriausia įmanoma grupė turinti elementus $\qty{a, b, c, \cdots}$.
Ją sudarėme visų \emph{žodžių} aibei suteikdami sąryšio $xx^{-1}=e$ stuktūra ir asociatyvia uždara daugybą,
tai yra minimali struktūra reikalinga kad $F_S$ būtų grupė.
Toliau parodysime, kaip galima sudaryti šios grupės faktor-grupes,
kurios turi papildomas struktūras.

Yra aibė $R \subset F_S$, jos elementai vadinami \emph{saryšio žodžiais} 
(ang. \emph{relators}).
Tai bus žodžiai, kurie faktor-grupėje bus sutapatinti su vienetiniu elementu.
Tegul $N(R)$ yra aibės $R$ normalusis uždarinys (ang. \emph{normal closure})
\begin{equation}
	N(R) := \qty{
		\prod_{i=1}^n g_i r_i g_i^{-1}
		\mid
		0 < n < \infty ,\,
		r_i \in R \cup R^{-1} ,\,
		g_i \in F_S
	}
	\,.
\end{equation}

\begin{proposition}
	$N(R)$ yra grupės $F_S$ normalusis pogrupis.
\end{proposition}
\begin{proof}
	Parodome pogrupio uždarumą.
	$N(R)$ yra visų \emph{sąryšio žodžių} jungtinių elementų baigtinės sandaugos.
	Sudauginus dvi tokias sandaugas gaunama nauja baigtinė sandauga,
	tad $N(R)$ yra uždara daugybos atžvilgiu.

	Parodome, kad $gN(R)g^{-1} \subseteq N(R)$ su visais $g \in F_S$.
	\begin{equation}
		g\qty(\prod_{i=1}^n g_i r_i g_i^{-1})g^{-1} 
		= \prod_{i=1}^n g g_i r_i g_i^{-1}g^{-1}
		= \prod_{i=1}^n g g_i r_i (g g_i)^{-1}
		\,,
	\end{equation}
	elementai $g g_i$ priklauso grupei $F_S$,
	tad pagal $N(R)$ apibrėžimą $g\qty(\prod_{i=1}^n g_i r_i g_i^{-1})g^{-1} \in N(R)$.
\end{proof}


\begin{definition}
	Turint \emph{abėcėlę} $S$ ir \emph{sąryšio žodžius} $R$,
	grupės prezentacija $\present{S}{R}$ yra faktor-grupė $F_S/N(R)$.
\end{definition}

\begin{remark}
	Literatūroje yra dažniau naudojamas žymėjimas $\langle\;S\;|\;R\;\rangle$,
	bet mes pasirinkome kitokį žymėjimą,
	kad nekiltų rizikos sumaišyti grupės prezentacija su Dirac'o ,,bra-ket'' žymėjimu.
	Taip pat \emph{abėcėlė} $S$ būna patekta elementais,
	o \emph{sąryšio žodžiai} $R$ - patekti grupę apibrėžiančiais sąryšiais
	$r = r'$, kur $r{r'}^{-1}\in R$.
	Pavydžiui grupės prezentaciją
	\begin{equation}
		\present{S}{R}
		\,,\quad
		S = \qty{a, b}
		\,,\quad
		R = \qty{a^2, b^3, aba^{-1}b^{-1}}
		\,,
	\end{equation}
	rašysime, taip 
	\begin{equation}
		\present{a,b}{a^2 = b^2 = e , ab = ba}
		\,.
	\end{equation}
\end{remark}



